---
title: "Formation RShiny Diaporama"
runtime: shiny
output: 
  ioslides_presentation: 
    fig_caption: yes
    highlight: zenburn
    keep_md: yes
    smaller: yes
    widescreen: no
---


```{r, context="setup", include=FALSE}
# load libraries
library(dplyr)
library(ggformula)
library(DT)
library(shinydashboard)
library(rio)
```


# Créer une application Web à l'aide de R et shiny

**Groupe de conception :**

* Gaëlle Genin
* Issam Khelladi
* Jean-Luc Lipatz
* Cédric Tassart
* Raymond Warnod

---

# Plan  

Introduction

* 1. Présentation rapide de Shiny
* 2. Un exemple pas à pas
* 3. Interaction entre l’interface et le programme
* 4. Gestion de la mise en page d’une application
* 5. Les fonctions du server
* 6. shinyfiles et interfaces dynamiques
* 7. Bon à savoir

---

# **Présentation rapide de Shiny**

## Shiny 

Shiny est un package R qui permet la création d'applications Web interactives.


## Principe du client-serveur

Les utilisateurs manipulent l'interface.
Le serveur actualise l'affichage des résultats sur l'interface via du code R.

![](img/12_client_serveur.png)


## Structure d’une application Shiny

Une application Shiny est composée de deux éléments :

* **ui **
la description de l'interface utilisateur (i.e. l'apparence de l'application)

* **server**
les instructions R nécessaires aux traitements et calculs.
Ces deux éléments peuvent simplement être répartis dans :

* un fichier (dit fichier unique) nommé `app.R`, 
* deux fichiers (dits fichiers multiples) nommés `ui.R` et `server.R`.


## Création d’une application à partir de Rstudio

![](img/14 Creer appli.png)


## Lancement d’une application à partir de Rstudio

![](img/15 lancer appli.png)


### **Exercice 1**

![](img/16_Exo1.png)

Dans RStudio, créer une nouvelle application Shiny

- `Application name`	: «Exo_1»,
- `Application type`	: multiple file (ui.r/server.r),
- `directory`	: votre répertoire «PGM».

Lancer l’application Shiny ainsi créée


---


# **Un exemple pas à pas**

![](img/20 squelette appli.png)
```{r setup, include=FALSE}
knitr::opts_chunk$set(echo = TRUE, eval=FALSE, include=TRUE,message=FALSE,warning=FALSE,fig.height = 6, fig.width = 8)
```

## Une application vide

```{r}
#Chargement des Packages
library(shiny)
library(haven)
library(dplyr)
```

```{r,eval=FALSE}
### Traitement dans l'environnement global, en dehors de l'application
# Chargement et traitement sur la table des populations de 1968 à 2015  

pop<- haven::read_sas("donnees/poplegale_6815.sas7bdat",encoding = "utf8") %>% 
  #changement des noms des colonnes de population
  rename_if(is.numeric,~(ifelse(substr(.,5,6)<16,
                                paste0("Pop_20",substr(.,5,6)),
                                paste0("Pop_19",substr(.,5,6)))))
# Vecteur des noms des colonnes numériques
choix_annee <- c("Pop2015", "Pop2010", "Pop2006" ,"Pop1999", "Pop1990", "Pop1982", "Pop1975", "Pop1968")
```
Chargement des librairies et des données en dehors de l'application

```{r}

#Début de l'application Shiny
#Interface
ui <- fluidPage( 
)

#serveur de calculs
server <- function(input, output) {
}

# Run the application 
shinyApp(ui = ui, server = server)
```

![](img/21 Apppli vide.PNG)

**A ce stade l'application est vide**

<details>
<summary markdown="span">**Voir le code**</summary>

```{r, echo=TRUE}
#Chargement des Packages
library(shiny)
library(haven)
library(dplyr)
library(DT)
### Traitement dans l'environnement global, en dehors de l'application
    # Chargement et traitement sur la table des populations de 1968 à 2015  

pop<- haven::read_sas("donnees/poplegale_6815.sas7bdat",encoding = "utf8") %>% 
  #changement des noms des colonnes de population
                rename_if(is.numeric,~(ifelse(substr(.,5,6)<16,
                                paste0("Pop_20",substr(.,5,6)),
                                paste0("Pop_19",substr(.,5,6)))))
# Vecteur des noms des colonnes numériques
choix_annee <- c("Pop2015", "Pop2010", "Pop2006" ,"Pop1999", "Pop1990", "Pop1982", "Pop1975", "Pop1968")
#Début de l'application Shiny
#Interface
ui <- fluidPage( 

)

#serveur de calculs
server <- function(input, output) {

}

# Run the application 
shinyApp(ui = ui, server = server)

```
</details>


## Implémentation de l'`UI`

```{r }
#Début de l'application Shiny
#Interface
ui <- fluidPage( 
  titlePanel("Population par Région"), #Titre
  #Liste déroulante pour le choix de l'année à représenter
  selectInput(inputId= "annee", label="Choisir une année",
              choices="Pop2010")
  )

```

Ajout d’un titre et d’une liste déroulante dans l’interface (UI).

On remarque que les choix de la liste sont paramétrés à partir d’une variable
(choix_annee) définie en dehors de l’application.

![](img/22 Apppli vide.PNG)

**À ce stade, il n’ y a pas de calculs dans le server**

<details>
<summary markdown="span">**Voir le code**</summary>

```{r, echo=TRUE,eval=FALSE}
#Chargement des Packages
library(shiny)
library(haven)
library(dplyr)
library(DT)
### Traitement dans l'environnement global, en dehors de l'application
    # Chargement et traitement sur la table des populations de 1968 à 2015  

pop<- haven::read_sas("donnees/poplegale_6815.sas7bdat",encoding = "utf8") %>% 
  #changement des noms des colonnes de population
                rename_if(is.numeric,~(ifelse(substr(.,5,6)<16,
                                paste0("Pop_20",substr(.,5,6)),
                                paste0("Pop_19",substr(.,5,6)))))
# Vecteur des noms des colonnes numériques
choix_annee <- c("Pop2015", "Pop2010", "Pop2006" ,"Pop1999", "Pop1990", "Pop1982", "Pop1975", "Pop1968")
#Début de l'application Shiny
#Interface
ui <- fluidPage( 
  titlePanel("Population par Région"), #Titre
  #Liste déroulante pour le choix de l'année à représenter
  selectInput(inputId= "annee", label="Choisir une année",choices="Pop2010")
  )

#serveur de calculs
server <- function(input, output) {

}

# Run the application 
shinyApp(ui = ui, server = server)

```
</details>


## Traitement des données

```{r}
#serveur de calculs
server <- function(input, output) {
  #Création de l'output réactif aux modifications de la liste déroulante
  output$tableau <- renderTable({
    pop %>% group_by(REGION) %>%
      summarise_at(input$annee,sum,na.rm=T)
  })
}
# Run the application 
shinyApp(ui = ui, server = server)
```
Construction d’un `tableau` de la population par région dans le server.

![](img/22 Apppli vide.PNG)

**A ce stade, il n’est pas affiché dans l’interface de l’application**

<details>
<summary markdown="span">**Voir le code**</summary>

```{r, echo=TRUE,eval=FALSE}
#Chargement des Packages
library(shiny)
library(haven)
library(dplyr)


# Chargement et traitement sur la table 
#des populations de 68 à 2015  dans l'environnement global de R
pop<- haven::read_sas("donnees/poplegale_6815.sas7bdat",encoding = "utf8") %>% 
  #changement des noms des colonnes de population
                rename_if(is.numeric,~(ifelse(substr(.,5,6)<16,
                                paste0("Pop_20",substr(.,5,6)),
                                paste0("Pop_19",substr(.,5,6)))))
# Vecteur des noms des colonnes numériques
choix_annee <- c("Pop2015", "Pop2010", "Pop2006" ,"Pop1999", "Pop1990", "Pop1982", "Pop1975", "Pop1968")
#Début de l'application Shiny
#Interface
ui <- fluidPage( 
  titlePanel("Population par Région"), #Titre
  #Liste déroulante pour le choix de l'année à représenter
  selectInput(inputId= "annee", label="Choisir une annee", choices="Pop2010")
)

#serveur de calculs
server <- function(input, output) {
  #Création de l'output réactif aux modifications de la liste déroulante
  output$tableau <- renderTable({
    pop %>% group_by(REGION) %>%
      summarise_at(input$annee,sum,na.rm=T)
  })
}

# Run the application 
shinyApp(ui = ui, server = server)

```
</details>

## Retour au `server`

```{r,eval=FALSE, echo=TRUE}
#Début de l'application Shiny
#Interface
ui <- fluidPage( 
  titlePanel("Population par Région"), #Titre
  #Liste déroulante pour le choix de l'année à représenter
  selectInput(inputId= "annee", label="Choisir une année", choices="Pop2010")
)

tableauOutput("tableau")

```

* Un titre
* une liste déroulante
* et un tableau modifiable par des sélections

![](img/23 Apppli vide.PNG)

**Nous avons une application réactive et pouvons afficher les données de :** `tableau`

<details>
<summary markdown="span">**Voir le code**</summary>
```{r, echo=TRUE}
#Chargement des Packages
library(shiny)
library(haven)
library(dplyr)

# Chargement et traitement sur la table 
#des populations de 68 à 2015  dans l'environnement global de R
pop<- haven::read_sas("donnees/poplegale_6815.sas7bdat",encoding = "utf8") %>% 
  #changement des noms des colonnes de population
                rename_if(is.numeric,~(ifelse(substr(.,5,6)<16,
                                paste0("Pop_20",substr(.,5,6)),
                                paste0("Pop_19",substr(.,5,6)))))
# Vecteur des noms des colonnes numériques
choix_annee <- c("Pop2015", "Pop2010", "Pop2006" ,"Pop1999", "Pop1990", "Pop1982", "Pop1975", "Pop1968")
#Début de l'application Shiny
#Interface
ui <- fluidPage( 
  titlePanel("Population par Région"), #Titre
  #Liste déroulante pour le choix de l'année à représenter
  selectInput(inputId= "annee", label="Choisir une annee",
              choices="Pop2010")
  ,tableOutput("tableau")
)

#serveur de calculs
server <- function(input, output) {
  #Création de l'output réactif aux modifications de la liste déroulante
  output$tableau <- renderTable({
    pop %>% group_by(REGION) %>%
      summarise_at(input$annee,sum,na.rm=T)
  })
}

# Run the application 
shinyApp(ui = ui, server = server)
```
</details>

**L'objet input$annee est automatiquement modifié :**

![](img/25 Pas A Pas.PNG)

### **Exercice 2**

**Modifier l’application fournie (EXO2_original) en modifiant titres, couleur**

![](img/26 Exo2.PNG)

<details>
<summary markdown="span">**Correction Exo 2**</summary>

```{r, echo=TRUE}
# Chargement des Packages
library(shiny)
# install.packages("ggformula")
library(ggformula)

titre_graphique <- "Histogramme de valeurs aléatoires suivant une loi normale"

#Début de l'application Shiny
#Interface
ui <- fluidPage( 
  # Titre de l'application
  titlePanel("Titre"),
  
  sliderInput(inputId = "nbvaleurs",label="Choisir un nombre de valeurs",
              value=50,min=1,max=500),
  plotOutput("graphique")
)
#serveur de calculs
server <- function(input, output) {
  #Création de l'output réactif aux modifications de la liste déroulante
  output$graphique <- renderPlot(
    gf_histogram(~ rnorm(input$nbvaleurs),fill = "skyblue", color = "black",
                 title=titre_graphique,xlab = "") %>% 
      gf_theme(plot.title = element_text(hjust = 0.5))
  )
}

# Run the application 
shinyApp(ui = ui, server = server)
```
</details>

---

# 3. Interaction entre l’interface et le programme

* 3.1 Principe de fonctionnement
* 3.2 Circulation input – output
* 3.3 La réactivité
* 3.4 L’interface utilisateur (UI)
* 3.5 Le serveur
* 3.6 Les fonctions réactives
* 3.7 Le package DT
* 3.8 Le fonctionnement croisé

---

## 3.1 Principe de fonctionnement

**Dans l’ui, on trouve :**

* divers éléments de mise en page;
* des champs en entrée modifiables par l'utilisateur via l’objet `input`,
* des sorties dynamiques via l'objet `output`.
* Le lien entre les `input` et les `output` se fait dans la fonction server

**IMAGE ELEMENTS UI**

---

**Dans le server :**

* On effectue des traitements à partir de paramètres d’entrée (`input$Annee`).
* À partir de ces résultats, les fonctions `render*()` alimentent les objets en sortie (`output$tableau`).
* Ceux-ci sont affichés dans l’interface (`ui`).

**NB:** `render*()` désigne toute fonction préfixée par render

---

## 3.2 Circulation input - output

![](www/img/32 circulation iput output.png)

---

## 3.3 La réactivité
Qu'est-ce que c'est ?

La réactivité d'une application, c'est sa capacité à mettre à jour ses éléments suite à l'action d'un utilisateur.

---

**Schéma de la réactivité**

![](www/img/33 Reactivite.PNG)

---

**La réactivité au plus court avec Shiny**

![](www/img/33 Reactivite au plus court.PNG)

---

## 3.4 L’interface utilisateur (UI)

L'`UI` (*User Interface*) est la vitrine de l'application. C'est une fenêtre dans laquelle l'utilisateur va «saisir» des informations : les `input`.
Les valeurs des `input` sont définies par manipulation de `widgets`. 

Les résultats (`output`) produits par l'application sont généralement affichés dans cette interface.

---

Pour permettre à l'utilisateur de saisir des données en entrée (un input), on utilise des widgets. Les plus courants sont :

Widgets                       | Rôle
----------------------------- | -------------
textInput                     | zone de saisie pour une variable texte
numericInput                  | zone de "saisie" pour une variable numérique
selectInput                   | liste déroulante
radioButtons                  | bouton radio
checkboxInput                 | case à cocher
checkboxGroupInput            | ensemble de cases à cocher
sliderInput                   | bouton à déplacer sur une barre (curseur)
actionButton                  | bouton pour effectuer une action
fileInput                     | bouton pour sélectionner un fichier
shinyFiles::shinyFilesButton  |	bouton pour sélectionner des fichiers
shinyFiles::shinySaveButton   | bouton pour sauvegarder des fichiers

[Pour en savoir plus](https://shiny.rstudio.com/reference/shiny/)

---

![](www/img/34 Widgets.PNG)

[Plus de widgets](https://shiny.rstudio.com/gallery/widget-gallery.html)

---

Les `widgets` sont des fonctions qui attendent plusieurs arguments. Les 2 premiers sont :
`inputId` :	nom du widget
`label`   :	titre du widget

**Exemple :** créer une liste déroulante (`selectInput`) nommée **select1** permettant d'effectuer un choix parmi les valeurs *a*, *b* et *c*.

```{r, eval=FALSE, echo=TRUE}
selectInput(
  inputId = "select1",
  label = "Veuillez faire un choix dans la liste",
  choices = c("choix 1" = "a", "choix 2" = "b", "choix 3" = "c")
)
```
---

## Exercice 3

Ajouter à cette application un widget de type textInput qui permet de modifier le titre du graphique.

```{r}
    sliderInput(inputId = "nbvaleurs2",label="Choisir un nombre de valeurs",
              value=50,min=1,max=500)
  textInput("titreG",label="Entrer le titre du graphique",
            value=titre_graphique)
```

```{r}
  plotOutput("graphique2")
```


```{r}
output$graphique2 <- renderPlot(
    gf_histogram(~rnorm(input$nbvaleurs2), fill = "skyblue", color = "black",
                 title=input$titreG, xlab = "") %>% 
      gf_theme(plot.title = element_text(hjust = 0.5))
  )

```

<details>
<summary markdown="span">**Correction Exo 3**</summary>

```{r, eval=FALSE, echo=TRUE}
library(shiny)
library(ggformula)

titre_graphique <- "Histogramme de valeurs aléatoires suivant une loi normale"
titre <-"EXO_3"
couleur <- "red"
valmin <- 5

ui <- fluidPage( 
  
  # Titre de l'application
  titlePanel(titre),
  
  sliderInput(inputId = "nbvaleurs",label="Choisir un nombre de valeurs",value=50,min=valmin,max=500),
  textInput("titreG",label="Entrer le titre du graphique",
            value=titre_graphique),
  
  plotOutput("graphique")
)

server <- function(input, output) {
  #Création de l'output réactif aux modifications de la liste déroulante
  output$graphique <- renderPlot({
    gf_histogram(~ rnorm(input$nbvaleurs),fill = couleur, color = "black",
                 title=input$titreG,xlab="") %>% 
      gf_theme(plot.title = element_text(hjust = 0.5))
  })
 }

shinyApp(ui = ui, server = server)
```
</details>


---

## 3.5 Le serveur (`server`)

Le server contient le code `R` à exécuter pour effectuer tous les traitements nécessaires à l'application :

* Chargement de données
* Calculs
* Sélection, extraction
* Graphique, tableau...
* ...

---

## 3.6 Les fonctions réactives

On ne peut écrire dans le server qu’à partir de fonctions réactives (`render*`, `reactive`, `eventreactive`, `observers`)

---

Dans le fichier `server`, faire appel à une valeur réactive nécessite une fonction réactive

![](www/img/36 Fonctions reactives.PNG)

---

## 3.7 Le package DT

Certains packages permettent de disposer d’autres fonctions `render`.
Il y a par exemple le package `DT` qui améliore le rendu des tableaux.

---

```{r,echo=TRUE, eval=FALSE}
#Chargement des Packages
library(shiny)
library(haven)
library(dplyr)
```

```{r,echo=TRUE, eval=FALSE}
library(DT)
```

```{r,echo=TRUE, eval=FALSE}
# Chargement et traitement sur la table 
#des populations de 68 à 2015  dans l'environnement global de R
pop<- haven::read_sas("donnees/poplegale_6815.sas7bdat",encoding = "utf8") %>% 
  #changement des noms des colonnes de population
                rename_if(is.numeric,~(ifelse(substr(.,5,6)<16,
                                paste0("Pop_20",substr(.,5,6)),
                                paste0("Pop_19",substr(.,5,6)))))
# Vecteur des noms des colonnes numériques
choix_annee<- names(pop %>% select_if(is.numeric))
```{r,echo=TRUE, eval=FALSE}

```

```{r,echo=TRUE, eval=FALSE}
#Début de l'application Shiny
#Interface
ui <- fluidPage( 
  titlePanel("Population par Région"), #Titre
  #Liste déroulante pour le choix de l'année à représenter
  selectInput(inputId= "annee", label="Choisir une annee",
              choices= choix_annee)
```

```{r,echo=TRUE, eval=FALSE}

  ,DTOutput("tableau")
)
```

```{r,echo=TRUE, eval=FALSE}

#serveur de calculs
server <- function(input, output) {
  #Création de l'output réactif aux modifications de la liste déroulante
  output$tableau <- renderDT({
    pop %>% group_by(REGION) %>%
      summarise_at(input$annee,sum,na.rm=T)
  })
}
```

```{r,echo=TRUE, eval=FALSE}

# Run the application 
shinyApp(ui = ui, server = server)
```

**note: exécution du code**

```{r}
fluidRow(
  titlePanel("Population par Région"), #Titre
  #Liste déroulante pour le choix de l'année à représenter
  selectInput(inputId= "annee", label="Choisir une année",
              choices= choix_annee)
)

renderDT({
    pop %>% group_by(REGION) %>%
      summarise_at(input$annee,sum,na.rm=T)
  })

```

---


```{r,echo=TRUE, eval=FALSE}
#Chargement des Packages
library(shiny)
library(haven)
library(dplyr)
library(DT)

# Chargement et traitement sur la table 
#des populations de 68 à 2015  dans l'environnement global de R
pop<- haven::read_sas("donnees/poplegale_6815.sas7bdat",encoding = "utf8") %>% 
  #changement des noms des colonnes de population
                rename_if(is.numeric,~(ifelse(substr(.,5,6)<16,
                                paste0("Pop_20",substr(.,5,6)),
                                paste0("Pop_19",substr(.,5,6)))))
# Vecteur des noms des colonnes numériques
choix_annee<- names(pop %>% select_if(is.numeric))
```

Des options peuvent être ajoutées avec la fonction datatable. On crée ici la fonction`formaterTableau`.

```{r,echo=TRUE}
# Fonction pour formatter les tableaux
formaterTableau<-function(tab){
  datatable(tab, 
            rownames = F, width="100%",
            extensions = c('Buttons','ColReorder','FixedColumns')
            ,options = list(
              dom = 'Blfrtip',
              buttons = c("colvis",'csv', 'excel', 'pdf'),
              colReorder = TRUE,
              lengthMenu = list(c(5, 25,50, -1), c('5', '25',"50", 'Tout')),
              pageLength = 10
            )
   )
}
```

```{r,echo=TRUE, eval=FALSE}
#Début de l'application Shiny
#Interface
ui <- fluidPage( 
  titlePanel("Population par Région"), #Titre
  #Liste déroulante pour le choix de l'année à représenter
  selectInput(inputId= "annee", label="Choisir une annee",
              choices= choix_annee)

  ,DTOutput("tableau")
)

#serveur de calculs
server <- function(input, output) {
  #Création de l'output réactif aux modifications de la liste déroulante
  output$tableau <- renderDT({
    pop %>% group_by(REGION) %>%
      summarise_at(input$annee,sum,na.rm=T) %>% 
    formaterTableau
  })
}

# Run the application 
shinyApp(ui = ui, server = server)
```
On fait appel à `formaterTableau` dans le `renderDT` correspondant.

[Liste des options](https://datatables.net/reference/option/)

---

**note: exécution du code**

```{r}
fluidRow(
  titlePanel("Population par Région"), #Titre
  #Liste déroulante pour le choix de l'année à représenter
  selectInput(inputId= "annee", label="Choisir une année",
              choices= choix_annee)
)

renderDT({
    pop %>% group_by(REGION) %>%
      summarise_at(input$annee,sum,na.rm=T) %>% 
    formaterTableau
  })

```

---

## 3.8 Le fonctionnement croisé

Les fonctions `render` côté **server** et `Output` côté **ui** vont de pair :

| ui                  | server
|---------------------|-------
| `plotOutput`        | `renderPlot`
| `textOutput`        | `renderText`
| `tableOutput`       | `renderTable`
| `uiOutput`          | `renderUI`
| `verbatimTextOutput`| `renderPrint`
| `imageOutput`       | `renderimage`

---

## Exercice 4

**À partir de l'appli précédente, créer l'appli "Exo_4".**
* Ajouter un widget de type selectInput qui permet de sélectionner la couleur du graphique,
* Ajouter un widget de type selectInput qui permet de sélectionner la couleur des bordures des barres de l'histogramme.

* Modifier les widgets précédemment créés pour afficher les couleurs en Français. 

**note: exécution du code**

```{r}

titre <-"EXO_4"
couleur <- "red"
couleur_bord <- "black"
valmin <- 5

fluidRow(
  titlePanel(titre),
  
  sliderInput(inputId = "nbvaleurs",label="Choisir un nombre de valeurs",value=50,min=valmin,max=500),
  textInput("titreGraphique",label="Entrer le titre du graphique",
            value=titre_graphique),
  selectInput("coul_hist","Couleur du graphique",
               choices = c("bleu"="blue","rouge"="red","orange"="orange","violet"="purple","vert"="green"),
              selected = couleur),
  selectInput("border_hist","Couleur des bordures",
          choices = c("noir"="black","bleu"="blue","rouge"="red","orange"="orange","violet"="purple","vert"="green"),
          selected="red")
)

  renderPlot({
    gf_histogram(~ rnorm(input$nbvaleurs),fill = input$coul_hist, color = input$border_hist,xlab="",
                 title=input$titreGraphique) %>% 
      gf_theme(plot.title = element_text(hjust = 0.5))
  })


```




<details>
<summary markdown="span">**Correction Exo 4**</summary>

```{r,echo=TRUE}
#Chargement des Packages
library(shiny)
library(ggformula)

titre_graphique <- "Histogramme de valeurs aléatoires suivant une loi normale"
titre <-"EXO_4"
couleur <- "red"
couleur_bord <- "black"
valmin <- 5
#Début de l'application Shiny
#Interface
ui <- fluidPage( 
  
  # Titre de l'application
  titlePanel(titre),
  
  sliderInput(inputId = "nbvaleurs",label="Choisir un nombre de valeurs",value=50,min=valmin,max=500),
  textInput("titreGraphique",label="Entrer le titre du graphique",
            value=titre_graphique),
  selectInput("coul_hist","Couleur du graphique",
              choices = c("bleu"="blue","rouge"="red","orange"="orange","violet"="purple","vert"="green"),
              selected = couleur),
  selectInput("border_hist","Couleur des bordures",
              choices = c("noir"="black","bleu"="blue","rouge"="red","orange"="orange","violet"="purple","vert"="green"),
              selected="red"),
  
  
  plotOutput("graphique")
)
#serveur de calculs
server <- function(input, output) {
  #Création de l'output réactif aux modifications de la liste déroulante
  output$graphique <- renderPlot({
    gf_histogram(~ rnorm(input$nbvaleurs),fill = input$coul_hist, color = input$border_hist,xlab="",
                 title=input$titreGraphique) %>% 
      gf_theme(plot.title = element_text(hjust = 0.5))
  })
  
}

# Run the application 
shinyApp(ui = ui, server = server)
```
</details>

---

# 4. Gestion de la mise en page d’une application avec `shinydashboard`

* 4.1 `dashboardHeader()` 
* 4.2 `dashboardSidebar()` : créer des menus
* 4.3 `dashboardBody()` : afficher des données
* 4.4 Divers éléments de mise en page
* 4.5 La gestion des input

---

Le package `shinydashboard` permet de construire des applications avec une interface graphique de type tableau de bord.

```{r,echo=TRUE}
# app.R 
library(shiny)
library(shinydashboard)

ui <- dashboardPage(
  dashboardHeader(),
  dashboardSidebar(),
  dashboardBody()
)


server <- function(input, output) { }

shinyApp(ui, server)
```

---

## 4.2 dashboardheader()

On peut ensuite personnaliser chacune de ces 3 parties. 
La fonction `dashboardHeader()` permet de personnaliser l’en-tête de l’application.

### Ajouter un titre

Un en-tête de tableau de bord peut rester vide ou inclure :
	- le titre de l’application,
	- des éléments de menu déroulant à droite.

Ici, on ajoute le titre de l'application avec le paramètre **title() : « formation shiny »**

```{r,echo=TRUE}
# app.R 
library(shiny)
library(shinydashboard)

ui <- dashboardPage(
  dashboardHeader(title = "formation shiny"),
  dashboardSidebar(),
  dashboardBody()
)


server <- function(input, output) { }

shinyApp(ui, server)
```

---

### Ajouter un menu

Les menus déroulants sont générés par la fonction `dropdownMenu()`. Chacun des `dropdownMenu()` doit être renseigné avec un type d'élément correspondant :

* `messages`,
* `notifications`
* `tasks`


```{r,eval=FALSE, echo=TRUE}
dashboardHeader(title = "formation shiny",
```

Ici, on ajoute un menu déroulant de type "messages" qui comprend 3 messages.
La fonction messageItem() a besoin, au minimum, des paramètres :

- `from` 
- `message`
Vous pouvez également contrôler l'**icône** et une chaîne de **temps de notification** (heure, date). 

```{r,eval=FALSE, echo=TRUE}
dropdownMenu(type = "messages",
             messageItem(from = "message 1", message = "texte message 1"),
             messageItem( from = "message 2", message = "texte message 2",
                          icon = icon("question"),  time = "13:45"),
             messageItem(from = "message 3", message = "texte message 3",
                         icon = icon("life-ring"), time = "2014-12-01")
),
```

Ici, on ajoute un menu déroulant de type `notifications` qui comprend 3 notifications.

```{r,eval=FALSE, echo=TRUE}
dropdownMenu(type = "notifications", badgeStatus = "warning",
             notificationItem(text = "2627 utilisateurs",
                              icon("users")),
             notificationItem(text = "187 articles",
                              icon("truck"),
                              status = "success"),
             notificationItem(text = "Problemes de connexion ce week-end",
                              icon = icon("exclamation-triangle"),
                              status = "warning")
),
```

Ici, on ajoute un menu déroulant de type `tasks` qui comprend 4 tâches : chacune a un taux de réalisation différent.

```{r,eval=FALSE, echo=TRUE}
dropdownMenu(type = "tasks",
             badgeStatus = "success",
             taskItem(value = 5, color = "purple", "guide p?dagogique"),
             taskItem(value = 90, color = "green", "exercice de formation "),
             taskItem(value = 60, color = "red", "exercice de synthese"),
             taskItem(value = 80, color = "yellow", "support de cours")
)
)
```

---

**note: exécution du code**
```{r}
# app.R 
# app.R 
library(shiny)
library(shinydashboard)

ui <- dashboardPage(
  dashboardHeader(title = "formation shiny",
                dropdownMenu(type = "messages",
                             messageItem(from = "message 1", message = "texte message 1"),
                             messageItem( from = "message 2", message = "texte message 2",
                                          icon = icon("question"),  time = "13:45"),
                             messageItem(from = "message 3", message = "texte message 3",
                                         icon = icon("life-ring"), time = "2014-12-01")
                ),
                dropdownMenu(type = "notifications", badgeStatus = "warning",
                             notificationItem(text = "2627 utilisateurs",
                                              icon("users")),
                             notificationItem(text = "187 articles",
                                              icon("truck"),
                                              status = "success"),
                             notificationItem(text = "Problemes de connexion ce week-end",
                                              icon = icon("exclamation-triangle"),
                                              status = "warning")
                ),
                dropdownMenu(type = "tasks",
                             badgeStatus = "success",
                             taskItem(value = 5, color = "purple", "guide pédagogique"),
                             taskItem(value = 90, color = "green", "exercice de formation "),
                             taskItem(value = 60, color = "red", "exercice de synthese"),
                             taskItem(value = 80, color = "yellow", "support de cours")
                )
),
  dashboardSidebar(),
  dashboardBody()
)


server <- function(input, output) { }

shinyApp(ui, server)
```

---

Dans la plupart des cas, vous souhaiterez dynamiser le contenu de ces « boites à messages ». Cela signifie que le contenu HTML est généré côté serveur et envoyé au client pour le rendu.

* 1 - En amont, vous chargerez le fichier des messages (ici, "message.ods"). C'est un fichier avec différentes colonnes : au minimum de quoi compléter les paramètres from et messages. 

```{r,eval=FALSE, echo=TRUE}
messageData <- rio::import("donnees/messages.ods")
```

* 2 - Dans le code de l'interface utilisateur, vous utiliserez dropdownMenuOutput().
```{r,eval=FALSE, echo=TRUE}
dashboardHeader(
  title = "formation shiny",
  dropdownMenuOutput("messageMenu")
)
```

* 3 - Et côté serveur, vous générerez l’ensemble du menu dans une fonction de type renderMenu()
```{r,eval=FALSE, echo=TRUE}
server <- function(input, output) { 
  output$messageMenu <- renderMenu({
    msgs <- apply(messageData, 1, function(row) {
      messageItem(from = row[["from"]], message = row[["message"]],time =row[["time"]] )
    })
    dropdownMenu(type = "messages", .list = msgs)
  })
}
```
Pour plus de renseignements sur les autres types de menus déroulants (`notifications` et `tâches`), cf le [site shinydashboard (structure)](https://rstudio.github.io/shinydashboard/structure.htm)

<details>
<summary markdown="span">**Le code entier - menus déroulants **</summary>

<sumary markdown="span">**message 1**</summarry>
```{r,echo=TRUE,eval=FALSE}
# app.R 
# app.R 
library(shiny)
library(shinydashboard)

ui <- dashboardPage(
  dashboardHeader(title = "formation shiny",
                dropdownMenu(type = "messages",
                             messageItem(from = "message 1", message = "texte message 1"),
                             messageItem( from = "message 2", message = "texte message 2",
                                          icon = icon("question"),  time = "13:45"),
                             messageItem(from = "message 3", message = "texte message 3",
                                         icon = icon("life-ring"), time = "2014-12-01")
                ),
                dropdownMenu(type = "notifications", badgeStatus = "warning",
                             notificationItem(text = "2627 utilisateurs",
                                              icon("users")),
                             notificationItem(text = "187 articles",
                                              icon("truck"),
                                              status = "success"),
                             notificationItem(text = "Problemes de connexion ce week-end",
                                              icon = icon("exclamation-triangle"),
                                              status = "warning")
                ),
                dropdownMenu(type = "tasks",
                             badgeStatus = "success",
                             taskItem(value = 5, color = "purple", "guide pédagogique"),
                             taskItem(value = 90, color = "green", "exercice de formation "),
                             taskItem(value = 60, color = "red", "exercice de synthese"),
                             taskItem(value = 80, color = "yellow", "support de cours")
                )
),
  dashboardSidebar(),
  dashboardBody()
)

server <- function(input, output) { }

shinyApp(ui, server)
```

<details>
<summary markdown="span">**message 2**</summary>
```{r,eval=FALSE,echo=TRUE}
# app.R 
library(shiny)
library(shinydashboard)
library(rio)
# Adapter le setwd() si n?cessaire
messageData <- rio::import("donnees/messages.ods")

ui <- dashboardPage(
  dashboardHeader(
    title = "formation shiny",
    dropdownMenuOutput("messageMenu")
  ),
  dashboardSidebar(),
  dashboardBody()
)


server <- function(input, output) { 
  output$messageMenu <- renderMenu({
    msgs <- apply(messageData, 1, function(row) {
      messageItem(from = row[["from"]], message = row[["message"]],time =row[["time"]] )
    })
    dropdownMenu(type = "messages", .list = msgs)
  })
}

shinyApp(ui, server)
```

<details>
<summary markdown="span">**Alimenter un menu. Exemple**</summary>
Sur les forums, on peut également trouver des exemples pour alimenter ces différents menus directement à partir de l'appli.
```{r,eval=FALSE, echo=TRUE}
library(shiny)
library(shinydashboard)

ui <- dashboardPage(
  dashboardHeader(
    dropdownMenuOutput("menu")
  ),
  dashboardSidebar(
    helpText("Ajouter une nouvelle tâche en cliquant sur le bouton ci-dessous"),
    actionButton("addItem", "Ajouter")
  ),
  dashboardBody()
)

server <- function(input, output, session) {
  tasks <-  reactiveValues(
    code = list(id = "code", value = 15, color = "aqua",
                text = "Refactoriser le code"),
    layout = list(id = "layout", value = 40, color = "green",
                  text = "Redéfinir la mise en page"),
    docs = list(id = "docs", value = 25, color = "red",
                text = "écrire la documentation")
  )
  
  # actually render the dropdownMenu
  output$menu <- renderMenu({
    items <- lapply(tasks, function(el) {
      taskItem(value = el$value, color = el$color, text = el$text)
    })
    dropdownMenu(
      type = "tasks", badgeStatus = "danger",
      .list = items
    )
  })
  
  observeEvent(input$addItem, {
    showModal(modalDialog(title = "Ajouter une nouvelle tâche",
                          textInput(paste0("id", input$addItem), "ID de la tâche"),
                          numericInput(paste0("val", input$addItem), "Tx de réalisation", 0),
                          selectInput(paste0("col", input$addItem), "Couleur",
                                      choices = c("rouge"="red", "jaune"="yellow", "bleu aqua"="aqua", "bleu"="blue",
                                                  "bleu clair"="light-blue", "vert"="green")
                          ),
                          textInput(paste0("text", input$addItem), "Libellé de la tâche"),
                          actionButton(paste0("go", input$addItem), "Ajouter"),
                          easyClose = TRUE, footer = NULL
    ))
    
    observeEvent(input[[paste0("go", input$addItem)]], {
      tasks[[paste0("id", input$addItem)]] <- list(
        id = input[[paste0("id", input$addItem)]],
        value = input[[paste0("val", input$addItem)]],
        color = input[[paste0("col", input$addItem)]],
        text = input[[paste0("text", input$addItem)]]
      )
      removeModal()
    })
  })
}

shinyApp(ui, server)
```
</details>
</details>
</details>

---

## Exercice 6-1
Réaliser cette application

```{r}
library(shinydashboard)
library(rio)

ui <- dashboardPage(
  dashboardHeader(title = "formation shiny", titleWidth = 300,
                  dropdownMenu(type = "messages",
                               messageItem(from = "message 1", message = "texte message 1"),
                               messageItem( from = "message 2", message = "texte message 2", 
                                            icon = icon("question"), time = "13:45"),
                               messageItem(from = "message 3", message = "texte message 3", 
                                           icon = icon("life-ring"), time = "2014-12-01")),
                  dropdownMenu(type = "notifications", badgeStatus = "warning",
                               notificationItem(text = "2627 utilisateurs", icon("users")),
                               notificationItem(text = "187 articles", icon("truck"), 
                                                status = "success"),
                               notificationItem(text = "Problèmes de connexion ce week-end", 
                                                icon = icon("exclamation-triangle"),
                                                status = "warning")),
                  dropdownMenu(type = "tasks",
                               badgeStatus = "success",
                               taskItem(value = 5, color = "purple", "guide pédagogique"),
                               taskItem(value = 90, color = "green", "exercice de formation "),
                               taskItem(value = 60, color = "red", "exercice de synthèse"),
                               taskItem(value = 80, color = "yellow", "support de cours"))),
    dashboardSidebar(width = 300,p("Rien dans le sideBar")),
  dashboardBody(p("Rien dans le body")))
server <- function(input, output) {observeEvent(input$quit, stopApp())}
shinyApp(ui, server)
```
<details>
<summary markdown="span">**Correction Exo 6-1**</summary>
```{r, eval=FALSE,echo=TRUE}
library(shinydashboard)
library(rio)

ui <- dashboardPage(
  dashboardHeader(title = "formation shiny", titleWidth = 300,
                  dropdownMenu(type = "messages",
                               messageItem(from = "message 1", message = "texte message 1"),
                               messageItem( from = "message 2", message = "texte message 2", 
                                            icon = icon("question"), time = "13:45"),
                               messageItem(from = "message 3", message = "texte message 3", 
                                           icon = icon("life-ring"), time = "2014-12-01")),
                  dropdownMenu(type = "notifications", badgeStatus = "warning",
                               notificationItem(text = "2627 utilisateurs", icon("users")),
                               notificationItem(text = "187 articles", icon("truck"), 
                                                status = "success"),
                               notificationItem(text = "Problèmes de connexion ce week-end", 
                                                icon = icon("exclamation-triangle"),
                                                status = "warning")),
                  dropdownMenu(type = "tasks",
                               badgeStatus = "success",
                               taskItem(value = 5, color = "purple", "guide pédagogique"),
                               taskItem(value = 90, color = "green", "exercice de formation "),
                               taskItem(value = 60, color = "red", "exercice de synthèse"),
                               taskItem(value = 80, color = "yellow", "support de cours"))),
  dashboardSidebar(width = 300,p("Rien dans le sideBar")),
  dashboardBody(p("Rien dans le body")))
server <- function(input, output) {observeEvent(input$quit, stopApp())}
shinyApp(ui, server)
```
</details>

---

## 4.2 `dashboardSidebar()` : créer des menus

La fonction `dashboardSidebar()` permet de personnaliser la barre latérale en ajoutant :
	- des menus,
	- des boutons ...
	
---

Nous pouvons donc ajouter du contenu à la barre latérale. Par exemple :

* des éléments de menu qui se comportent comme des onglets.
    - Clic 1 : Page 1 : en cliquant sur l’onglet « Accueil », on affiche la page correspondante.
    - Clic 2 : page 2 : On affiche la page « Table ».

On peut aussi ajouter des widgets, boutons, des messages, images ...

Ces éléments sont visibles quelle que soit la page sur laquelle vous travaillez. **Par exemple :** un bouton «Stop». 

```{r}
## app.R ##
library(shiny)
library(shinydashboard)

ui <- dashboardPage(
  dashboardHeader(title = "formation shiny"),
  
  dashboardSidebar(
    sidebarMenu(
      menuItem(tabName="onglet1", text="Accueil", badgeLabel = "Un", badgeColor = "red",icon = icon("bath")), br(),
      menuItem(tabName="onglet2", text ="Table", badgeLabel = "deux", badgeColor = "green",icon = icon("blind"))
    )),
  
  dashboardBody(
    tabItems(
      tabItem(tabName="onglet1",
              h1("Bienvenue sur la page d'accueil", style="color:blue")),
      tabItem(tabName="onglet2",
              h1("Bienvenue sur la page de données tabulées", style="color:blue"))
      )
  )
)

server <- function(input, output) { }

shinyApp(ui, server)
```

---

Dans le `dashboardSidebar`, on initie les différents onglets avec la fonction `menuItem`

```{r, eval=FALSE, echo=TRUE}
  dashboardSidebar(
    sidebarMenu(
      menuItem(tabName="onglet1", text="Accueil"),
      menuItem(tabName="onglet2", text ="Table")
    )),
```

Dans le «corps» de l’appli (`dashboardBody`), il faudra alors personnaliser chacun des `menuItem`.  
On ajoutera tout d’abord la fonction `tabItems()` dans lequel on définira 1 `tabItem` par `menuItem` initié ci-dessus.
La relation entre les 2 se fait par le `tabName`

```{r, eval=FALSE, echo=TRUE}
  dashboardBody(
    tabItems(
      tabItem(tabName="onglet1",
              h1("Bienvenue sur la page d'accueil", style="color:blue")),
      tabItem(tabName="onglet2",
              h1("Bienvenue sur la page de données tabulées", style="color:blue"))
      )
  )
)
```

On peut encore personnaliser : badges, couleur de badge...

```{r, eval=FALSE, echo=TRUE}
  dashboardSidebar(
    sidebarMenu(
      menuItem(tabName="onglet1", text="Accueil",
               badgeLabel = "Un", badgeColor = "red",icon = icon("bath")), br(),
      
      menuItem(tabName="onglet2", text ="Table",
               badgeLabel = "deux", badgeColor = "green",icon = icon("blind"))
    )
  )

```

---

<details>
<summary markdown="span">**Voir le code**</summary>
```{r,eval=FALSE, echo=TRUE}
## app.R ##
library(shiny)
library(shinydashboard)

ui <- dashboardPage(
  dashboardHeader(title = "formation shiny"),
  
  dashboardSidebar(
    sidebarMenu(
      menuItem(tabName="onglet1", text="Accueil", badgeLabel = "Un", badgeColor = "red",icon = icon("bath")), br(),
      menuItem(tabName="onglet2", text ="Table", badgeLabel = "deux", badgeColor = "green",icon = icon("blind"))
    )
  ),
  
  dashboardBody(
    tabItems(
      tabItem(tabName="onglet1",
              h1("Bienvenue sur la page d'accueil", style="color:blue")),
      tabItem(tabName="onglet2",
              h1("Bienvenue sur la page de données tabulées", style="color:blue"))
      )
  )
)

server <- function(input, output) { }

shinyApp(ui, server)
```
</details>


---

## Exercice 6-2
Réaliser cette application

```{r}
ui <- dashboardPage(
  dashboardHeader(title = "formation shiny", titleWidth = 300,
                  dropdownMenu(type = "messages",
                               messageItem(from = "message 1", message = "texte message 1"),
                               messageItem( from = "message 2", message = "texte message 2", icon = icon("question"),  time = "13:45"),
                               messageItem(from = "message 3", message = "texte message 3", icon = icon("life-ring"), time = "2014-12-01")
                  ),
                  dropdownMenu(type = "notifications", badgeStatus = "warning",
                               notificationItem(text = "2627 utilisateurs", icon("users")),
                               notificationItem(text = "187 articles", icon("truck"), status = "success"),
                               notificationItem(text = "Problèmes de connexion ce week-end", icon = icon("exclamation-triangle"), status = "warning")
                  ),
                  dropdownMenu(type = "tasks",
                               badgeStatus = "success",
                               taskItem(value = 5, color = "purple", "guide pédagogique"),
                               taskItem(value = 90, color = "green", "exercice de formation "),
                               taskItem(value = 60, color = "red", "exercice de synthèse"),
                               taskItem(value = 80, color = "yellow", "support de cours")
                  )
  ),
  
  dashboardSidebar(width = 300,
                   sidebarMenu(
                     menuItem(tabName="onglet1", text="Onglet 1"),
                     tags$hr(),
                     
                     menuItem(tabName="onglet2", text ="Onglet 2", badgeLabel="Exercice", badgeColor="green", selected = TRUE),
                     tags$hr(),
                     menuItem(actionButton("quit", label = "Au revoir et à bientôt", width = "80%") )
                   )
  ),
  dashboardBody(
    tabItems(
      tabItem(tabName="onglet1",
              h1("Onglet 1 : Bienvenue !", style="color:blue")),
      tabItem(tabName="onglet2",
              h1("Onglet 2 : Bienvenue !", style="color:blue"))
      )
    
  )
)

server <- function(input, output) {
  observeEvent(input$quit,
               stopApp()
  )
}
shinyApp(ui, server)
```
<details>
<summary markdown="span">**Correction Exo 6-2**</summary>
```{r, eval=FALSE,echo=TRUE}
library(shinydashboard)
library(rio)

ui <- dashboardPage(
  dashboardHeader(title = "formation shiny", titleWidth = 300,
                  dropdownMenu(type = "messages",
                               messageItem(from = "message 1", message = "texte message 1"),
                               messageItem( from = "message 2", message = "texte message 2", icon = icon("question"),  time = "13:45"),
                               messageItem(from = "message 3", message = "texte message 3", icon = icon("life-ring"), time = "2014-12-01")
                  ),
                  dropdownMenu(type = "notifications", badgeStatus = "warning",
                               notificationItem(text = "2627 utilisateurs", icon("users")),
                               notificationItem(text = "187 articles", icon("truck"), status = "success"),
                               notificationItem(text = "Problèmes de connexion ce week-end", icon = icon("exclamation-triangle"), status = "warning")
                  ),
                  dropdownMenu(type = "tasks",
                               badgeStatus = "success",
                               taskItem(value = 5, color = "purple", "guide pédagogique"),
                               taskItem(value = 90, color = "green", "exercice de formation "),
                               taskItem(value = 60, color = "red", "exercice de synthèse"),
                               taskItem(value = 80, color = "yellow", "support de cours")
                  )
  ),
  
  dashboardSidebar(width = 300,
                   sidebarMenu(
                     menuItem(tabName="onglet1", text="Onglet 1"),
                     tags$hr(),
                     
                     menuItem(tabName="onglet2", text ="Onglet 2", badgeLabel="Exercice", badgeColor="green", selected = TRUE),
                     tags$hr(),
                     menuItem(actionButton("quit", label = "Au revoir et à bientôt", width = "80%") )
                   )
  ),
  dashboardBody(
    tabItems(
      tabItem(tabName="onglet1",
              h1("Onglet 1 : Bienvenue !", style="color:blue")),
      tabItem(tabName="onglet2",
              h1("Onglet 2 : Bienvenue !", style="color:blue"))
      )
    
  )
)

server <- function(input, output) {
  observeEvent(input$quit,
               stopApp()
  )
}
shinyApp(ui, server)
```
</details>

---

## 4.3 `dashboardBody()` : afficher des données

Pour personnaliser le corps d’une appli, on peut ajouter différents types d’éléments :	
* `box()`,
* `tabBox()`,
* `infoBox()`
	
### 4.31 les `box`

```{r, echo=TRUE,eval=FALSE}
  dashboardBody(
    tabItems(
      tabItem(tabName="onglet1",
              h1("Bienvenue sur la page d'accueil", style="color:blue"),
              
              box(id="box1", status = "primary", solidHeader = TRUE , background = "light-blue", title = "chargement des données",collapsible = TRUE,collapsed = F,
                  h4("Box() de sélection des données")
              ),
              box(id="box2", status = "success", solidHeader = TRUE , title = "tables de données", width = 12, collapsible = TRUE, collapsed = FALSE,
                  h4("Box() d'affichage des données")
              )
              )))
```
**Exécution du code**

```{r}
ui <- dashboardPage(
  dashboardHeader(title = "formation shiny"),
  dashboardSidebar(sidebarMenu(menuItem(tabName="onglet1", text="Accueil", badgeLabel = "Un", badgeColor = "red",icon = icon("bath")),br(),menuItem(tabName="onglet2", text ="Table", badgeLabel = "deux", badgeColor = "green",icon = icon("blind")))),
  dashboardBody(tabItems(tabItem(tabName="onglet1", h1("Bienvenue sur la page d'accueil", style="color:blue"),
box(id="box1", status = "primary", solidHeader = TRUE , background = "light-blue", title = "chargement des données",collapsible = TRUE,collapsed = F, h4("Box() de sélection des données")),
box(id="box2", status = "success", solidHeader = TRUE , title = "tables de données", width = 12, collapsible = TRUE, collapsed = FALSE,
h4("Box() d'affichage des données"))),
tabItem(tabName="onglet2",
h1("Bienvenue sur la page de données tabulées", style="color:blue")))))
server <- function(input, output) { }
shinyApp(ui, server)
```

---

|Paramètre        | Paramètres          | Explications                                             |
|-------------    |---------------------|-----------------------------------------------------------
|`status`         | primary (bleu), success(vert), info(bleu), warning (orange), danger (rouge) |permet de définir une couleur de box() et représenter un état/statut                              |
|`solidHeader`    | TRUE, FALSE         | Faut-il afficher la barre d’en-tête, avec la couleur ?   |
|`background`     | red, yellow, aqua, blue, light-blue, green, navy ... | couleur de l’arrière plan                                                                                                    |
|`title`          | titre (optionnel)   | titre à afficher dans l’en-tête                          |
|`Width`          |                     | la taille sur une grille de 12 unités                    |
|`collapsible`    | TRUE, FALSE         | Si TRUE, affiche un bouton en haut à droite permettant à l’utilisateur de réduire la zone                                                                   |
|`collapsed`      | TRUE, FALSE         |  Si TRUE, la `box()` est déployée                        |

---
Les sorties peuvent également être intégrées dans des `box()`
**Exécution du code**
```{r}
# pop <- readRDS("donnees/poplegale_6815.RDS")
# choix_annee <- names(pop %>% select_if(is.numeric))

# formaterTableau<-function(tab){
#   datatable(tab, 
#             rownames = F, width="100%",
#             extensions = c('Buttons','ColReorder','FixedColumns')
#             ,options = list(
#               dom = 'Blfrtip',
#               buttons = c("colvis",'csv', 'excel', 'pdf'),
#               colReorder = TRUE,
#               lengthMenu = list(c(5, 25,50, -1), c('5', '25',"50", 'Tout')),
#               pageLength = 10
#             )
#    )
# }

ui <- dashboardPage(
  dashboardHeader(title = "formation shiny"),
  dashboardSidebar(
    sidebarMenu(
      menuItem(tabName="onglet1", text="Accueil",badgeLabel ="un" ,badgeColor ="green",
               icon = icon("bath") ),
      menuItem(tabName="onglet2", text ="Table",badgeLabel ="deux" ,badgeColor ="red",
               icon=icon("blind"))
    )
  ),
  dashboardBody(
      tabItems(
        tabItem( tabName="onglet1",
            box(id="box1", status = "primary", solidHeader = T , background = "light-blue", 
              title = "Choix du millesime",collapsible = TRUE,collapsed = FALSE,
            selectInput(inputId= "ANNEE", label="Choisir une annee",
                          choices= choix_annee)
                 ),
            box(id="box2", status = "success", solidHeader = TRUE , 
                title = "Table de données", width = 12, 
                collapsible = TRUE, collapsed = FALSE,
                DTOutput("tableau"))
            ),
          tabItem (tabName="onglet2",h1("Bienvenue sur la page des données")) 
        )
  )
)

server <- function(input, output){ 
  output$tableau <- renderDT({ 
    pop %>%  group_by(REGION)  %>% 
      summarise_at (input$ANNEE,sum,na.rm=T) %>% 
      formaterTableau
  })
  
  }
  
shinyApp(ui, server)
```

**dans l'**`UI`

```{r,eval=FALSE, echo=TRUE}
box(id="box2", status = "success", solidHeader = TRUE , 
    title = "Table de données", width = 12, collapsible = TRUE, collapsed = FALSE,
    DTOutput("tableau")
    )
```

**Dans le** `server`**, pas de changement**

```{r,eval=FALSE, echo=TRUE}
output$tableau <- renderDT({ 
  pop %>%  group_by(REGION)  %>% summarise_at (input$ANNEE, sum,na.rm=TRUE) 
})
```

**Dans l'environnement global**
```{r,eval=FALSE, echo=TRUE}
library(DT)
library(shiny)
library(shinydashboard)	

pop <- readRDS("donnees/poplegale_6815.RDS")

formaterTableau<-function(tab){
  datatable(tab, 
            rownames = F, width="100%",
            extensions = c('Buttons','ColReorder','FixedColumns')
            ,options = list(
              dom = 'Blfrtip',
              buttons = c("colvis",'csv', 'excel', 'pdf'),
              colReorder = TRUE,
              lengthMenu = list(c(5, 25,50, -1), c('5', '25',"50", 'Tout')),
              pageLength = 10
            )
   )
}
```

<details>
<summary markdown="span">**Le code entier**</summary>

```{r,echo=TRUE,eval=FALSE}
library(shiny)
library(shinydashboard)
library(dplyr)
library(ggformula)
library(DT)

pop <- readRDS("donnees/poplegale_6815.RDS")
choix_annee <- names(pop %>% select_if(is.numeric))

formaterTableau<-function(tab){
  datatable(tab, 
            rownames = F, width="100%",
            extensions = c('Buttons','ColReorder','FixedColumns')
            ,options = list(
              dom = 'Blfrtip',
              buttons = c("colvis",'csv', 'excel', 'pdf'),
              colReorder = TRUE,
              lengthMenu = list(c(5, 25,50, -1), c('5', '25',"50", 'Tout')),
              pageLength = 10
            )
   )
}

ui <- dashboardPage(
  dashboardHeader(title = "formation shiny"),
  dashboardSidebar(
    sidebarMenu(
      menuItem(tabName="onglet1", text="Accueil",badgeLabel ="un" ,badgeColor ="green",
               icon = icon("bath") ),
      menuItem(tabName="onglet2", text ="Table",badgeLabel ="deux" ,badgeColor ="red",
               icon=icon("blind"))
    )
  ),
  dashboardBody(
      tabItems(
        tabItem( tabName="onglet1",
            box(id="box1", status = "primary", solidHeader = T , background = "light-blue", 
              title = "Choix du millesime",collapsible = TRUE,collapsed = FALSE,
            selectInput(inputId= "ANNEE", label="Choisir une annee",
                          choices= choix_annee)
                 ),
            box(id="box2", status = "success", solidHeader = TRUE , 
                title = "Table de données", width = 12, 
                collapsible = TRUE, collapsed = FALSE,
                DTOutput("tableau"))
            ),
          tabItem (tabName="onglet2",h1("Bienvenue sur la page des données")) 
        )
  )
)

server <- function(input, output){ 
  output$tableau <- renderDT({ 
    pop %>%  group_by(REGION)  %>% 
      summarise_at (input$ANNEE,sum,na.rm=T) %>% 
      formaterTableau
  })
  
  }
  
shinyApp(ui, server)
```
</details>

---

## Exercice 6-3

**Réaliser l'interface suivante**

```{r}
library(shinydashboard)
library(rio)
ui <- dashboardPage(
  dashboardHeader(title = "formation shiny", titleWidth = 300,
                  dropdownMenu(type = "messages",
                               messageItem(from = "message 1", message = "texte message 1"),
                               messageItem( from = "message 2", message = "texte message 2", icon = icon("question"),  time = "13:45"),
                               messageItem(from = "message 3", message = "texte message 3", icon = icon("life-ring"), time = "2014-12-01")),
                  dropdownMenu(type = "notifications", badgeStatus = "warning",
                               notificationItem(text = "2627 utilisateurs", icon("users")),
                               notificationItem(text = "187 articles", icon("truck"), status = "success"),
                               notificationItem(text = "Problèmes de connexion ce week-end", icon = icon("exclamation-triangle"), status = "warning")),
                  dropdownMenu(type = "tasks",
                               badgeStatus = "success",
                               taskItem(value = 5, color = "purple", "guide pédagogique"),
                               taskItem(value = 90, color = "green", "exercice de formation "),
                               taskItem(value = 60, color = "red", "exercice de synthèse"),
                               taskItem(value = 80, color = "yellow", "support de cours"))
  ),
  dashboardSidebar(width = 300,
                   sidebarMenu(
                     menuItem(tabName="onglet1", text="Onglet 1"),
                     tags$hr(),
                     menuItem(tabName="onglet2", text ="Onglet 2", badgeLabel="Exercice", badgeColor="green", selected = TRUE),
                     tags$hr(),
                     menuItem(actionButton("quit", label = "Au revoir et à bientôt", width = "80%") )
                   )),
  dashboardBody(
    tabItems(
      tabItem(tabName= "onglet1",
              h1("Bienvenue sur l'onglet 1", style="color:blue")),
      tabItem(tabName= "onglet2",
              box(id="box0", status = "danger", solidHeader = TRUE , title = "Exercice de mise en page", width = 12, collapsible = TRUE, collapsed = TRUE,
                  h3("Box numéro 1", style="color : darkBlue"),
                  h4("1 - Libellés :", style="color : blue"),
                  h5("- libellé 1a ...", style="color : steelBlue"),
                  h4("2 - Libellés :", style="color : blue"),
                  h5("- libellé 2a ...", style="color : steelBlue"),
                  h4("3 - Libellés :", style="color : blue"),
                  h5("- libellé 3a ...", style="color : steelBlue"),
                  h4("4 - Libellés :", style="color : blue"),
                  h5("- libellé 4a ...", style="color : steelBlue"),
                  h5("- libellé 4b ...", style="color : steelBlue") ),
              box(id="boxInfo", status = "warning", solidHeader = FALSE, width = 12,
                  h4("5 - Libellés :", style="color : blue"),
                  h5("- libellé 5a ...", style="color : steelBlue"),
                  h5("- libellé 5b ...", style="color : steelBlue"),
                  h5("- libellé 5c ...", style="color : steelBlue"),
                  p("(ceci est un paragraphe inutile)")
              ),
              box(id="box3", status = "success", solidHeader = TRUE , width = 6, title = "Critères de filtre 1/4",  collapsible = TRUE, collapsed = TRUE,
                  selectInput(inputId = "chxTer", label = "Choisir votre zonage",
                              choices=c("Sélectionner un territoire","France entière", "Régions"="REGION","Départements"="D"), multiple = F),
                  
                  selectInput(inputId = "reg", label = "Sélectionner  la (ou les) région(s) de votre choix",
                              choices=c("Hauts de France","Aquitaine","Normandie","Ile de France"), multiple = T),
                  
                  selectInput(inputId = "dep", label = "Sélectionner  le (ou les) département(s) de votre choix",
                              choices=c("Somme","Aisne","Oise","Nord","Pas-de-Calais","Haute-garonne","Essonne","Ardèche","Calvados"), multiple = T),
                  radioButtons(inputId = "button1", label = "choisir une commune ",choices=c("Paris","Lille","Lyon","Marseille","Toulouse","Bordeaux","Cayeux-sur-mer")) ),
              box(id="box4", status = "success", solidHeader = TRUE , title = "Critères de filtre 2/4", width = 6, collapsible = TRUE, collapsed = TRUE,
                  h3("box 4 (fermée)")  ),
              box(id="box5", status = "success", solidHeader = TRUE , title = "Critères de filtre 3/4", width = 6, collapsible = TRUE, collapsed = TRUE,
                  h3("box 5 (fermée)") ),
              box(id="box6", status = "primary", solidHeader = TRUE , title = "Critères de filtre 4/4", width = 12, collapsible = TRUE, collapsed = TRUE,
                  h3("box 6 (fermée)") )
      )
    )
  )
)

server <- function(input, output) {
  observeEvent(input$quit,
               stopApp()
  )
}
shinyApp(ui, server)
```


<details>
<summary markdown="span">**Le code entier**</summary>

```{r,eval=FALSE,echo=TRUE}
library(shinydashboard)
library(rio)
ui <- dashboardPage(
  dashboardHeader(title = "formation shiny", titleWidth = 300,
                  dropdownMenu(type = "messages",
                               messageItem(from = "message 1", message = "texte message 1"),
                               messageItem( from = "message 2", message = "texte message 2", icon = icon("question"),  time = "13:45"),
                               messageItem(from = "message 3", message = "texte message 3", icon = icon("life-ring"), time = "2014-12-01")),
                  dropdownMenu(type = "notifications", badgeStatus = "warning",
                               notificationItem(text = "2627 utilisateurs", icon("users")),
                               notificationItem(text = "187 articles", icon("truck"), status = "success"),
                               notificationItem(text = "Problèmes de connexion ce week-end", icon = icon("exclamation-triangle"), status = "warning")),
                  dropdownMenu(type = "tasks",
                               badgeStatus = "success",
                               taskItem(value = 5, color = "purple", "guide pédagogique"),
                               taskItem(value = 90, color = "green", "exercice de formation "),
                               taskItem(value = 60, color = "red", "exercice de synthèse"),
                               taskItem(value = 80, color = "yellow", "support de cours"))
  ),
  dashboardSidebar(width = 300,
                   sidebarMenu(
                     menuItem(tabName="onglet1", text="Onglet 1"),
                     tags$hr(),
                     menuItem(tabName="onglet2", text ="Onglet 2", badgeLabel="Exercice", badgeColor="green", selected = TRUE),
                     tags$hr(),
                     menuItem(actionButton("quit", label = "Au revoir et à bientôt", width = "80%") )
                   )),
  dashboardBody(
    tabItems(
      tabItem(tabName= "onglet1",
              h1("Bienvenue sur l'onglet 1", style="color:blue")),
      tabItem(tabName= "onglet2",
              box(id="box0", status = "danger", solidHeader = TRUE , title = "Exercice de mise en page", width = 12, collapsible = TRUE, collapsed = TRUE,
                  h3("Box numéro 1", style="color : darkBlue"),
                  h4("1 - Libellés :", style="color : blue"),
                  h5("- libellé 1a ...", style="color : steelBlue"),
                  h4("2 - Libellés :", style="color : blue"),
                  h5("- libellé 2a ...", style="color : steelBlue"),
                  h4("3 - Libellés :", style="color : blue"),
                  h5("- libellé 3a ...", style="color : steelBlue"),
                  h4("4 - Libellés :", style="color : blue"),
                  h5("- libellé 4a ...", style="color : steelBlue"),
                  h5("- libellé 4b ...", style="color : steelBlue") ),
              box(id="boxInfo", status = "warning", solidHeader = FALSE, width = 12,
                  h4("5 - Libellés :", style="color : blue"),
                  h5("- libellé 5a ...", style="color : steelBlue"),
                  h5("- libellé 5b ...", style="color : steelBlue"),
                  h5("- libellé 5c ...", style="color : steelBlue"),
                  p("(ceci est un paragraphe inutile)")
              ),
              box(id="box3", status = "success", solidHeader = TRUE , width = 6, title = "Critères de filtre 1/4",  collapsible = TRUE, collapsed = TRUE,
                  selectInput(inputId = "chxTer", label = "Choisir votre zonage",
                              choices=c("Sélectionner un territoire","France entière", "Régions"="REGION","Départements"="D"), multiple = F),
                  
                  selectInput(inputId = "reg", label = "Sélectionner  la (ou les) région(s) de votre choix",
                              choices=c("Hauts de France","Aquitaine","Normandie","Ile de France"), multiple = T),
                  
                  selectInput(inputId = "dep", label = "Sélectionner  le (ou les) département(s) de votre choix",
                              choices=c("Somme","Aisne","Oise","Nord","Pas-de-Calais","Haute-garonne","Essonne","Ardèche","Calvados"), multiple = T),
                  radioButtons(inputId = "button1", label = "choisir une commune ",choices=c("Paris","Lille","Lyon","Marseille","Toulouse","Bordeaux","Cayeux-sur-mer")) ),
              box(id="box4", status = "success", solidHeader = TRUE , title = "Critères de filtre 2/4", width = 6, collapsible = TRUE, collapsed = TRUE,
                  h3("box 4 (fermée)")  ),
              box(id="box5", status = "success", solidHeader = TRUE , title = "Critères de filtre 3/4", width = 6, collapsible = TRUE, collapsed = TRUE,
                  h3("box 5 (fermée)") ),
              box(id="box6", status = "primary", solidHeader = TRUE , title = "Critères de filtre 4/4", width = 12, collapsible = TRUE, collapsed = TRUE,
                  h3("box 6 (fermée)") )
      )
    )
  )
)

server <- function(input, output) {
  observeEvent(input$quit,
               stopApp()
  )
}
shinyApp(ui, server)
```
</details>

